---
title: '許森彥醫師專訪'
date: Fri, 21 Nov 2014 07:09:41 +0000
draft: false
categories: [醫師專訪]
tags: [醫師專訪]
---

第一次拜訪[許森彥醫師](http://dr.liverx.org/tag/%E8%A8%B1%E6%A3%AE%E5%BD%A5%E9%86%AB%E5%B8%AB/)，除了覺得診間環境相當舒適以外，給我留下深刻印象的就是許醫師的護士小姐親切有禮，在我跑過台灣數百家診所的經驗中，是相當難得的。

覺得許醫師能夠讓底下的人有教養，本身一定也是個相當不錯的醫師，所以想替許醫師做個專訪，原本許醫師婉拒，但我希望讓更多台南民眾知道這樣的好醫師。於是做了簡單的訪談。

問：您當初為何想投身醫師的行列？是自己的想法還是家人給的建議？ 
答：以前台灣社會的看法，成績不錯的就會去考醫學院，但是我自己的興趣是在文科方面，例如：歷史文學，但是考量現實的狀況，便選擇另外的興趣，生物學相關科系來就讀。 

問：您在當初選擇身心(精神)科的時候，是什麼樣的念頭？畢竟身心(精神)科當年並不是那麼熱門的科目。 
答：選科的時候其實是醫學系畢業後，服兵役時的決定。那時候才確定選身心(精神)科，因為我前面說過對於人文方面非常有興趣，所以才會在眾多專科之間投身這個領域。 

問：當初是什麼樣的念頭讓您出來開業？ 
答：會出來開業，是因為醫療環境的變化，大概是我開業前一兩年。民國100年左右，因為醫院評鑑的制度改變，所以有較多的精神科醫師都從醫院裡面出來開業，也會有比較大的發展空間。 

問：精神科的病人算是比較難處理，您覺得會特別辛苦嗎？ 
答：其實我們在醫院裡面和開業所碰到的病患是不太一樣的，在醫院裡面碰到的都是比較重症，例如躁鬱症，嚴重憂鬱症，酒癮，尤其是很多住院患者特別多酒癮患者。 那時候印象在教學醫院，病患對於我們還是特別尊敬，雖然是教授分享給我們的，但是感覺上和病患之間有一種很清楚上下位階關係。後來到了財團法人醫院，這樣的關係就慢慢模糊了，尤其有些病人會來收集安眠藥，形形色色的病人都有。等到開業以後，又更不一樣，就診個案多半是失眠，幾乎可以佔到八九成。當然失眠有很多原因，但是都會來精神科求診。 

問：那您會覺得開業比待在醫院輕鬆嗎？ 
答：剛剛說過開業的病人雖然較少重大精神病患，大都是輕症個案，但輕症不等於輕鬆，因為輕症的處理方式，可能相對於重症，在藥物方面以外，反而要花更多的力氣處理個別的人格、家庭及社會適應問題。以前重症就是給藥物控制病情，家屬和病患的期待也大概就是這樣。但是輕症患者的期望者會高出很多，會讓我們必須花更多的心思，去照顧這些病患。 

問：您有專門對南科人開設門診，這些科技人的問題是否和一般人不同？ 
答：其實這個部分是一個因緣，因為當時在奇美醫院服務的時候，醫院派我去南科駐診。後來也跟他們合作做了不少研究，甚至我研究所的論文也是跟這部份有相關。 在南科園區就業者比較特殊的問題在於工作上的輪班，其實輪班對於我們的身體或者心理都會產生很大的問題，或是整個社會生活的適應，但是國內並沒有很多這樣的研究去探討這樣的情況。大概有1/4的人口是不適合做這類輪班的工作，因為他的生理時鐘比較固著。在輪班的過程中，會產生很多持續性的睡眠障礙或者是情緒上的不舒服，以及相關的這種身體與心理疾病。 

問：那這些人會轉換職業或者繼續忍受。 
答：有些公司遇到這樣的患者，會幫他們調職位，轉到不需要輪班的職位。但是如果碰到公司剛好沒有這樣的職缺，那病患只好選擇離職或是長期吃藥。 問：您對現在身心(精神)科診所越開越多。是否表示民眾壓力越來越大？ 答：就醫方便以及民眾對身心(精神)科的接受度越來越高，也都造成就診的人口越來越多。但我覺得現在和以前的時代，最大的差別在於失去希望和意義，我們小時候的生活雖然沒有很富裕，我們的生活目標在於就是去翻轉這個社會階級的狀況，但是現在的人在生活中看不到這樣的希望，找不到努力的意義。 

問：您在行醫這麼多年，有沒有令您印象深刻的案例？ 
答：有一些患者，來就診的症狀，很類似精神疾病的症狀，例如：失眠，精神很差，或者身體有慢性疼痛。但是他其實不是精神科的問題，在看診的過程中，我們會發現他可能是其他科別的問題，以前在醫院的時候，如果有這些懷疑，會推薦抽血檢查，但是開業之後，反而因為沒有足夠的儀器，而無法立刻得知病人的真正問題。 例如：SLE(紅斑性狼瘡)，因為全身疼痛，而其他的科別沒有注意到，最後因為都看不好，而流浪到精神科來。還有糖尿病和高血壓也很多在隱藏在精神科病患中，例如糖尿病，壓力會讓血糖居高不下，很多病患因為處在壓力之下，而導致糖尿病爆發。 比如說精神病患很多有酒精成癮的問題，而酒精又會破壞胰臟，所以也不少病患是喝酒喝到糖尿病。我們常常看到精神科這個領域，如果我們把一些失眠或者壓力狀況改善以後，藥物的用量甚至可以減少，連高血壓也是。 

自體免疫和壓力關係也很大。我有一個圖，自律神經失調，免疫系統、內分泌。這三個的關係是非常密切。 ![](https://dl.dropboxusercontent.com/u/4073729/blog%E7%85%A7%E7%89%87/octopress/%E8%A8%B1%E5%BD%A5%E6%A3%AE%E9%86%AB%E5%B8%AB%E5%9C%96.jpg) 解釋引自許醫師網站：http://www.nicemind.tw/ 在這張圖中，壓力（指所有可能威脅生物恆定性的內外刺激）是核心，壓力的出現啟動生物體內用來調節生物恆定性的三大系統（自律神經系統、內分泌系統、免疫系統）。一旦壓力過於巨大，或是壓力持續太久，超過系統所能承受的範圍，那人體就會開始出現病徵，就像機械過熱會當機。

而精神科醫師比較熟嫻的是自律神經系統，除了用藥物調節控制自律神經系統的功能，還可以藉由肌肉放鬆訓練等技術來達成這個目的。 但問題的核心是個體對壓力的『感受性』，就好像有人在考試前會失眠，甚至腹瀉，有人卻可以泰山崩於前而面不改色。這種感受性有一部份是遺傳體質決定，一部份是後天的個性及習慣決定。體質的部分我無能為力，但個性與習慣卻可以透過各式心理治療達成一種『自覺』，從而進行改變。這是我認為在藥物治療之外，心身症能否痊癒的關鍵。所以我在診治病人的過程中，總是希望在有限的時間內能多瞭解病患的成長經驗與處世態度，這算是本診所的另一個特色吧！   